**魔神英雄傳系列**（日語：，[中国大陆曾有称为](../Page/中国大陆.md "wikilink")《魔神英雄坛》、《神龍鬥士》）是[日本](../Page/日本.md "wikilink")[Sunrise公司製作的](../Page/Sunrise.md "wikilink")[電視动画系列](../Page/電視动画.md "wikilink")，分別是《[魔神英雄傳](../Page/魔神英雄傳.md "wikilink")》、《[魔神英雄傳2](../Page/魔神英雄傳2.md "wikilink")》、《[超魔神英雄傳](../Page/超魔神英雄傳.md "wikilink")》。後來陸續發售[OVA](../Page/OVA.md "wikilink")、[漫画](../Page/漫画.md "wikilink")、[小说](../Page/小说.md "wikilink")、[广播剧等一系列相關作品](../Page/广播剧.md "wikilink")。

## 故事

故事描写主角小学四年级学生**战部渡**（）作为“创界山”救世主拯救魔神世界的冒险故事。

## 登場角色

## 登場魔神

## 主要作品

[魔神英雄傳於](../Page/魔神英雄傳.md "wikilink")1988年4月15日在日本首播共45集。\[1\]魔神英雄傳2於1990年3月9日在日本首播共46集。[超魔神英雄傳於](../Page/超魔神英雄傳.md "wikilink")1997年10月2日在日本首播共51集。

在[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")：由[中國電視公司首播](../Page/中國電視公司.md "wikilink")《魔神英雄傳》和《魔神英雄傳2》（統稱《魔神英雄傳》），播出期間為1992年4月8日至1994年1月19日，主題曲由[林家慶以原版主題曲填中文歌詞](../Page/林家慶_\(音樂人\).md "wikilink")、[中視兒童合唱團主唱](../Page/中視兒童合唱團.md "wikilink")；原為每週三下午五點整播出，後來提前至每週三下午四點三十分播出。1998年，[傳訊電視大地頻道重播](../Page/傳訊電視.md "wikilink")，第一次重新配音及翻譯。1999年，傳訊電視大地頻道首播《超魔神英雄傳》。2000年，[台灣電視公司重播](../Page/台灣電視公司.md "wikilink")《超魔神英雄傳》。2007年11月6日[衛視中文台重播](../Page/衛視中文台.md "wikilink")《魔神英雄傳》，配音方面二度重新錄製，[OP改為原曲](../Page/主題曲.md "wikilink")（非中文翻唱版），未播放[ED](../Page/片尾曲.md "wikilink")，但有播放次回預告；譯名大多更正與原文相近或相同（如：孫達陸→戰部渡、[龍王號](../Page/龍王號.md "wikilink")（中視）→龍神號（大地頻道）→龍神丸等）。2008年1月8日起重播《魔神英雄傳2》，配音及譯名部分沿用初代重播的新配音與新譯名；OP方面從第一話至最終話皆使用第一首OP（STEP
BY
STEP），從29話開始的第二首超激鬥篇OP（FIGHT\!）並未播出；ED方面在31話前並未播出，從31話起每回片尾皆播放第一首ED（）。

在[中国大陆](../Page/中国大陆.md "wikilink")：于1993年首播《魔神英雄传》和《魔神英雄传2》（當時根據日文《魔神英雄伝》寫法，名稱一度被誤作為《魔神英雄壇》），2004年首播《超魔神英雄传》（被翻譯為《神龍鬥士》），全部由[辽宁人民艺术剧院电视艺术制作中心译制](../Page/辽宁人民艺术剧院电视艺术制作中心.md "wikilink")。

在[香港](../Page/香港.md "wikilink")：[無綫電視翡翠台分別於](../Page/無綫電視翡翠台.md "wikilink")1990年首播《魔神英雄傳》，1992年首播《魔神英雄傳2》（被翻譯為《新魔神英雄傳》），2000年首播《超魔神英雄傳》（其香港主題曲各由[鄭敬基和](../Page/鄭敬基.md "wikilink")[許志安主唱](../Page/許志安.md "wikilink")）。其中龍神丸對白「機會嚟啦！飛雲（機會來了！飛雲）」，近年更成為香港網絡[潮語](../Page/流行語.md "wikilink")。

## 相关作品列表

### [OVA](../Page/OVA.md "wikilink")

  - 《真魔神英雄传 魔神山篇》（）

1989年8月5日發售上集《救世主归来》（）和1989年9月5日發售下集《复活！传说中的皇帝龙》（）

  - 《魔神英雄传 创界山英雄传说》（）

1990年3月5日發售的[电视动画制作花絮](../Page/电视动画.md "wikilink")。

  - 《魔神英雄传 永恒传说》（）

1993年10月1日發售第1集《救世主再临》（），1993年12日1日發售第2集《天部界风暴》（），1994年2日1日第3集《永遠的传说》（）。

### [漫画](../Page/漫画.md "wikilink")

  - 《魔神英雄传 魔界突入物语》（）

[青木孝夫作畫](../Page/青木孝夫.md "wikilink")，初期書名是《》，於《[快樂快樂月刊](../Page/快樂快樂月刊.md "wikilink")》89年8月號到90年1月號連載，單行本由[小學館於](../Page/小學館.md "wikilink")1990年4月發售共1冊（ISBN
978-4091416216），中文版由[青文出版社代理](../Page/青文出版社.md "wikilink")。

  - 《魔神英雄传2 魔神开发大决战》（）

青木孝夫作畫，於《快樂快樂月刊》90年2月號到91年1月號連載，單行本共2冊，中文版由青文出版社代理。模型改装题材作品，与本篇故事没有关联。

  - 《超魔神英雄传》

三鷹公一作畫，於《快樂快樂月刊》97年10月號到98年3月號連載，單行本共1冊於1998年發售（ISBN 978-4-09-142307-8）。

  - 《超魔神英雄傳》

作畫，單行本共4冊由[角川書店於](../Page/角川書店.md "wikilink")1998年3月到1999年6月期間發售。\[2\]

  - 《超魔神英雄传外传》（）

作畫，單行本共1冊由學習研究社發售在1998年5月發售（ISBN 978-4056019254）。

### [电子游戏](../Page/电子游戏.md "wikilink")

  - 《魔神英雄傳》

[Hudson Soft於](../Page/Hudson_Soft.md "wikilink")1988年8月30日發售的[PC
Engine平台](../Page/PC_Engine.md "wikilink")[動作遊戲](../Page/動作遊戲.md "wikilink")。

  - 《魔神英雄传外传》（）

Hudson
Soft於1990年3月23日發售的[FC游戏机平台](../Page/FC游戏机.md "wikilink")[角色扮演遊戲](../Page/角色扮演遊戲.md "wikilink")。

  - 《》

[萬普於](../Page/萬普.md "wikilink")1997年12月12日發售的[Game
Boy平台](../Page/Game_Boy.md "wikilink")[養成遊戲](../Page/養成遊戲.md "wikilink")，《[Fami通](../Page/Fami通.md "wikilink")》470号的クロスレビュー給予25/40分評價。\[3\]

  - 《》

萬普於1998年8月7日發售的Game Boy平台養成遊戲，《Fami通》504号的クロスレビュー給予25/40分評價。\[4\]

  - 《超魔神英雄传 ANOTHER STEP》（）

萬普於1998年4月23日發售的[Playstation平台角色扮演遊戲](../Page/Playstation.md "wikilink")，《Fami通》489号的クロスレビュー給予20/40分評價。\[5\]以超魔神英雄傳的古代救世主「炎部渡」為主角。

  - 《魔神英雄传-battle city》
    《[サンライズ英雄譚2](../Page/サンライズ英雄譚2.md "wikilink")》以及《[SUNRISE WORLD WAR
    Fromサンライズ英雄譚](../Page/SUNRISE_WORLD_WAR_Fromサンライズ英雄譚.md "wikilink")》
    《[超級機器人大戰X](../Page/超級機器人大戰X.md "wikilink")》

### [小说](../Page/小说.md "wikilink")

  - 《魔神英雄传ANOTHER STEP》
    《魔神英雄传外传 虎神秘冒险 不能成为传说的三个小故事》
    《虎王传说》
    《魔界皇子虎王传》
    《魔界皇子虎王传外传 虎BLUE FANTASY》
    《超魔神传说》

### [广播剧CD](../Page/广播剧CD.md "wikilink")

  - 《虎王梦传说》
    《魔神英雄传3》

分《浮游界篇》、《我的虎王》、《虎王传说》、《虎王的圣诞礼物》四篇

  - 《魔神英雄传4》

分《火美子与虎王之物语》、《海火子的小恋曲》、《青年施巴拉古之冒险》、《渡和古拉马的舞台》、《创界山乐园》五篇

  - 《魔神英雄传外传 PURE PURE HIMIKO》
    《超魔神英雄传·翼剑物语》

### [舞台剧](../Page/舞台剧.md "wikilink")

  - 《魔神英雄传3 See You Again》
    《魔神英雄传 W復活祭 60分鐘環遊世界》

### [塑料模型](../Page/塑料模型.md "wikilink")

  - 《[阿達英雄傳](../Page/阿達英雄傳.md "wikilink")》（パロ伝 〜パロD英雄伝〜）

角色由《魔神英雄傳》及《魔動王》的SD化機體組成，一共推出30款，又有不同形式限定版推出過。

## 評價

《魔神英雄傳》在推出時大受歡迎，當中《魔神英雄傳2》播映更屢獲獎項。由於《魔神英雄傳》與《[SD高達](../Page/SD高達.md "wikilink")》風格相類，加上兩者均有推出模型系列，《魔神英雄傳》曾一度被視為《SD高達》對手，成為日本動漫界經典作品之一。

近來正值《魔神英雄傳》首映20週年，加上復刻經典角色風氣熾熱，模型界亦陸續推出《魔神英雄傳》角色模型，包括「robot魂系列」龍神丸、龍王丸及邪虎丸等角色。

## 參考來源

## 外部链接

  - [Sunrise的魔神英雄伝ワタル官方网站](http://www.mashin-eiyuuden-wataru.net/index.html)
  - [DVD发行商VAP的魔神英雄伝ワタル官方网站](https://web.archive.org/web/20060921210611/http://www.vap.co.jp/wataru/)
  - [CD发行商VICTOR的魔神英雄伝ワタル官方网站](http://www.jvcmusic.co.jp/m-serve/-/Discographylist2/N1577.html)

[Category:動畫系列](../Category/動畫系列.md "wikilink")
[Category:日本OVA動畫](../Category/日本OVA動畫.md "wikilink")
[Category:快樂快樂月刊](../Category/快樂快樂月刊.md "wikilink")
[Category:SD作品](../Category/SD作品.md "wikilink")
[Category:機器人題材作品](../Category/機器人題材作品.md "wikilink")
[Category:龍題材作品](../Category/龍題材作品.md "wikilink")
[魔神英雄傳系列](../Category/魔神英雄傳系列.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.